<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Instruments on DIME-SHS</title>
    <link>https://dime-shs.sciencespo.fr/instruments/</link>
    <description>Recent content in Instruments on DIME-SHS</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>FR</language><atom:link href="https://dime-shs.sciencespo.fr/instruments/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>ELIPSS</title>
      <link>https://dime-shs.sciencespo.fr/instruments/elipss/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dime-shs.sciencespo.fr/instruments/elipss/</guid>
      <description>L’instrument DIME Quanti, au travers du panel ELIPSS (Étude Longitudinale par Internet Pour les Sciences Sociales) a été un dispositif de production d’enquêtes par questionnaire destiné à la communauté scientifique. Il reposait sur un échantillon aléatoire (3000 personnes) de la population résidant en France métropolitaine dont les membres avaient été équipés d’une tablette tactile connectée à Internet pour répondre à des enquêtes mensuelles.
Consulter le site ELIPSS
 Objectifs DIME Quanti vise à doter la communauté scientifique de moyens de production de données à partir des standards méthodologiques les plus élevés.
Grâce au tirage aléatoire de l’échantillon ELIPSS, les enquêtes académiques sélectionnées pouvaient atteindre les critères de qualité statistique de référence. La dimension longitudinale de l’instrument était également un axe fort du dispositif puisqu’il existait très peu de données de panel1 de grande envergure pour la recherche en sciences sociales.
Un objectif secondaire du dispositif DIME Quanti était le développement de la recherche méthodologique notamment grâce à l’accompagnement de projets innovants et d’expérimentations sur le design d’enquêtes.
Enfin, la documentation et la diffusion des données produites par l’instrument visait à favoriser leur réutilisation et participait ainsi à la cumulativité de la recherche.
Positionnement ELIPSS s’inscrit dans le paysage international des panels sur Internet à destination de la communauté académique. Le recours à Internet s’est très rapidement développé au cours des quinze dernières années dans le secteur des enquêtes marketing et des sondages d’opinion, principalement en raison des faibles coûts et de la rapidité de collecte que permet le web.
Dans un rapport sur les enquêtes par Internet (Baker2, 2010), l’AAPOR (American Association for Public Opinion Research) attirait l’attention sur les biais importants des access ou opt-in panels (interrogation des internautes) lorsqu’on s’intéresse à la population générale. En effet, si l’accès à Internet s’est fortement accru depuis le début des années 2000, une partie de la population n’est toujours pas connectée. Par exemple en France en 2017, 15% de la population restait sans accès à domicile. Ce défaut de couverture exclut de fait une partie de la population des enquêtes en ligne. De plus, le recours des access ou opt-in panels à des échantillons non probabilistes remet en cause leur représentativité et l&amp;rsquo;extrapolation des résultats.
Pour autant, les avantages des enquêtes par Internet ont très tôt intéressé la recherche en sciences sociales notamment pour pallier la baisse des taux de réponse dans les enquêtes traditionnelles.
Afin de dépasser les biais soulignés par l’AAPOR, il convient de construire un panel Internet à partir d’un échantillon aléatoire de la population. Ceci suppose de recourir à un mode de recrutement hors‐ligne (en face-à-face ou par téléphone) pour inclure les personnes qui n’ont pas accès à Internet et de les équiper d’une connexion le cas échéant (Das, Ester and Kaczmirek, 2011)3.
Plusieurs initiatives ont ainsi vu le jour dans le monde académique : le LISS Panel du CentERdata de l’université de Tilburg aux Pays-Bas et le Knowledge Panel aux États-Unis sont les premiers à avoir utilisé un échantillonnage probabiliste. La France avec ELIPSS et l’Allemagne avec le GESIS et le GIP ont suivi ces exemples dès 2011 (Blom et al., 2016)4. D’autres panels probabilistes destinés à la recherche ont ensuite été mis en place en Norvège, en Suède, en Islande ou encore au Royaume-Uni.
Les modalités de recrutement et d’inclusion des personnes sans accès à Internet diffèrent entre ces dispositifs nationaux. L’originalité de l’instrument DIME Quanti était de fournir l’accès à Internet à tous les panélistes par la mise à disposition de tablettes tactiles connectées au réseau mobile. Ce modèle avait pour avantage méthodologique d’assurer l’équivalence du format des questionnaires pour tous les répondants et d’éviter certains biais de mesures liées à des présentations de questions différentes.
Fonctionnement Proposées dans le cadre d’appels à projets, les enquêtes soumises au panel ELIPSS étaient sélectionnées par le comité scientifique et technique (CST) DIME Quanti. L’équipe ELIPSS accompagnait alors les équipes de recherche sélectionnées dans la conception du questionnaire et prenait en charge les différentes phases de la réalisation de l’enquête : la programmation du questionnaire, les tests, la collecte des données via l’application dédiée, le suivi du terrain et les relances, jusqu’à la restitution aux porteurs du projet d’enquête d’un fichier de données exploitable.
Après une exclusivité maximale d’un an pour les équipes ayant co-produit une enquête ELIPSS, les données venaient enrichir le catalogue du CDSP pour être mises à disposition de l’ensemble de la communauté scientifique.
Membres du CST ELIPSS : Rémy Caveng, Joanie Cayouette-Remblière, François Denord, Céline Goffette, Anne Jadot (présidente), Dominique Joye, Cécile Lefèvre, Muriel Letrait, Pierre Mercklé, Gaël de Peretti, Élise Tenret, Loup Wolff, Sonja Zmerli. Ont également contribué au CST : François Beck, Michel Bozon, Bernard Denni, Julien Duval, Guy Michelat, Isabelle Récotillet et Karine van der Straeten.  Apports En donnant les moyens à de nombreuses équipes de recherche de réaliser une enquête, ELIPSS a recueilli une variété impressionnante de données détaillées, qui éclairent sur les évolutions les plus récentes des situations sociales, des pratiques et des attitudes en France dans un très grand nombre de domaines. Parmi les 80 jeux de données qui en résultent, Dime Quanti a donné lieu à des collaborations interdisciplinaires originales ; l’enquête SHAMA par exemple associait essentiellement des architectes et nutritionnistes autour des liens entre aménagement et obésité. Le dispositif s’est également démarqué par la possibilité de réaliser des enquêtes longitudinales : le projet DYNAMOB avec 18 vagues administrées sur le rapport à la politique tant en période électorale qu’en période dite ordinaire ou encore l’enquête annuelle sur l’évolution des conditions de vie portée par le CDSP en sont les meilleurs exemples. Enfin, les données produites dans le cadre d’ELIPSS ont pu parfois être au plus près de l’actualité comme le démontre le projet Coping with covid-19.
La richesse de ces données permet de mener des analyses poussées des dynamiques qui traversent la société française, à la fois grâce aux très nombreuses informations individuelles collectées sur les pratiques, les habitudes et les attitudes des panélistes, et grâce à la dimension longitudinale de certaines des enquêtes, dont les questions sont répétées plusieurs fois à intervalles réguliers afin de saisir les évolutions les plus fines des comportements et des opinions.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>beQuali</title>
      <link>https://dime-shs.sciencespo.fr/instruments/bequali/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dime-shs.sciencespo.fr/instruments/bequali/</guid>
      <description>L’instrument beQuali / DIME-Quali est une banque d’enquêtes qualitatives en sciences sociales à disposition de la communauté de recherche et d’enseignement. Le catalogue propose des données brutes, collectées à partir de méthodes qualitatives (observations, entretiens, focus group, etc.), ainsi que des matériaux d’analyse et de mise en perspective du processus de recherche visant à faciliter la prise en main de ces archives.
Consulter le site de beQuali
 Objectifs Destiné à doter la France d’une banque d’enquêtes qualitatives en science politique et en sociologie, équivalente à celles d’autres pays européens (UK Data Archive, Finnish Social Science Data Archive etc.), l’instrument beQuali de DIME-SHS prolonge et pérennise notamment le travail accompli par le projet ANR réAnalyse visant à tester, dans le contexte français, les possibilités de réanalyse d’enquêtes qualitatives.
Dans cette lignée, beQuali vise à capitaliser sur les données d’enquêtes qualitatives déjà existantes et souvent sous-exploitées, pour permettre leurs utilisations secondaires comme la ré-analyse, les comparaisons ou l’utilisation pour l’enseignement. La sauvegarde et la mise à disposition des enquêtes qualitatives en sciences sociales revêtent également une dimension de transparence qui permet de renforcer la scientificité de la démarche qualitative.
La documentation des enquêtes a posteriori et le développement d’outils d’exploration sont au cœur de l’instrument pour favoriser la compréhension de ces matériaux d’enquêtes et améliorer notamment les conditions de formation à la recherche à partir de données réelles et éprouvées.
Positionnement BeQuali s’inscrit dans le paysage international des banques d’enquêtes qualitatives à destination de la communauté scientifique. Même si beQuali n’est pas comparable au UK Data archive ou au Henry A. Murray Research Archive d’Harvard (en termes de nombre d’enquêtes mises à disposition ou d’effectif humain), l’instrument a les mêmes ambitions de mise à disposition de données à des fins de réexploitation et de préservation de ces matériaux.
À la clôture du projet DIME-SHS, la banque d’enquêtes beQuali reste sans équivalent en France et se positionne donc en pionnier dans ce paysage français en retard en matière de sauvegarde et d’archivage des enquêtes (rapports Braibant1, 1996 ; Silberman2, 1999 ; Cribier et Feller3, 2003).
Se voulant précurseur au niveau national, beQuali propose un travail important de documentation et de recontextualisation des enquêtes afin de toujours faciliter et encourager les réutilisations.
Fonctionnement Pendant la plus grande partie de la durée de DIME-SHS, les enquêtes qui composent le catalogue ont été sélectionnées selon différents critères scientifiques ou de faisabilité par un comité scientifique et technique (CST). La communauté scientifique a été invitée à soumettre ses propositions dans le cadre d’appels à dépôt ouverts annuellement.
L’équipe beQuali traitait les matériaux d’enquêtes sélectionnées et assurait leur mise en ligne sur le site beQuali et leur référencement sur la plateforme de téléchargement Quetelet Progedo Diffusion.
BeQuali s’inscrit également dans une démarche de préservation des données de la recherche et assure un archivage au Centre informatique nationale de l’Enseignement supérieur (CINES) des enquêtes mises à disposition.
Membres du CST beQuali : Stéphanie Abrial, Lucie Bargel, Emilie Biland-Curinier, Jean-Gabriel Contamin, Baptiste Coulmont, Rémi Gallou, Odile Gaultier-Voituriez, Christophe Giraud, Gilles Laferté (président), Goulven Le Brech, Marie Loison-Leruste, Stéphane Loret, Gilles Pouchoulin, Anne Revillard, Joséphine Simonnot, Sara Tandar. Ont également contribué au CST : Bernard Bel, Antonio Casilli, Didier Demazière, Véronique Ginouvès, Christelle Hamel, Camille Hamidi, Dominique Le Roux, Nicolas Mariot, Brigitte Mazon, Jean-Luc Minel, Catherine Morel, Valérie Tesnière, Florence Weber.  Apports La mise à disposition des corpus beQuali valorise le travail des chercheurs producteurs et permet à d’autres de les réutiliser afin de produire notamment des comparaisons ou de nouvelles interprétations (réanalyse, comparaison, etc.). De plus, l’intérêt du partage de ces matériaux en termes d’enseignement, en particulier des méthodes qualitatives, est considérable.
En complément des matériaux bruts (entretiens, notes d’observations, , etc.), beQuali fournit une documentation permettant de contextualiser le processus de recherche : une “enquête sur l’enquête” est proposée sous la forme d’un rapport écrit accompagné d’extraits audio d’entretiens menés avec les chercheurs ayant réalisé les enquêtes.
Avec quelques années de recul, et même s’il est encore trop tôt pour tirer un bilan définitif de ce que cette expérience a permis d’apprendre en terme de recherche et d’enseignement, les premières réutilisations à des fins de recherche montrent l’intérêt que peut avoir le fait de donner une seconde vie à ces corpus. Par exemple, la réanalyse4, à 30 ans de distance, d’une enquête sur les représentations politiques des Français a permis de compléter la typologie originale en réintégrant des pans du corpus qui n’avaiant pu alors être pris en compte. Autre exemple, une recherche sur les parlementaires en France et en Allemagne5 a pu être très élargie par l’intégration d’entretiens issus d’une autre recherche menée quelques années plus tôt.
Au-delà, la disponibilité de ces matériaux offre de nouvelles possibilités pédagogiques à un nombre croissant d’enseignants désireux d’utiliser des sources alternatives pour aborder différemment les questions de méthodes tout comme les grands objets de la sociologie ou de la science politique. En ce sens, beQuali contribue à fournir à la communauté scientifique les moyens pour que se développe en France une vraie recherche méthodologique, à l’image de ce qui prévaut déjà dans le monde anglo-saxon notamment.
Poster bilan de beQuali  Pérennisation À l&amp;rsquo;issue du projet Dime-SHS, les expertises6 de beQuali sont mises à profit afin de continuer à développer le catalogue d’enquêtes à la fois en nombre et également en termes de disciplines et de méthodes employées (enquêtes par observations ethnographiques, enquêtes mixtes quanti-quali, etc).
Dans le contexte d’ouverture des données de recherche et dans une volonté d’élargir les services proposés à la communauté scientifique, beQuali propose un accompagnement des projets en cours de réalisation (participation à la mise en place de Data management plan). L’objectif est d’aider les équipes de recherche à gérer les données qu’elles produisent en anticipant leur éventuelle mise à disposition sur la banque d’enquêtes beQuali. Il s’agit également d’initier des bonnes pratiques en terme de documentation, de stockage et d’archivage et de rendre ainsi ces enquêtes plus facilement et rapidement communicables.
En parallèle, beQuali poursuit ses actions afin de favoriser les usages des corpus mis à disposition.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dime Web</title>
      <link>https://dime-shs.sciencespo.fr/instruments/dime-web/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dime-shs.sciencespo.fr/instruments/dime-web/</guid>
      <description>L’instrument Dime Web était une équipe de un à trois ingénieurs, pilotée au médialab de Sciences Po, accompagnant des projets de recherche en Sciences Humaines et Sociales dans la conception, le développement et l’emploi de méthodes numériques afin d’exploiter le web comme terrain d’enquêtes. L’instrument a ainsi développé de nombreux outils afin d’aider différents projets de recherche à collecter, enrichir, nettoyer, visualiser et analyser des données à partir des traces numériques accessibles sur Internet.
Consulter le site de Dime Web
 Objectifs Dime Web visait à équiper le monde des Sciences Humaines et Sociales pour exploiter les traces numériques laissées sur le web. L’instrument s’adressait à différents publics avec différents types d’approches et temporalités : conseil dans le choix et l’usage de méthodes numériques, identification de sources disponibles sur la toile, développement intégral d’outils génériques libres et open source largement réutilisables, formations pédagogiques ou académiques, appui méthodologique, soutien ponctuel l’espace d’un atelier d’une après-midi, accompagnement tout au long d’un projet de recherche sur plusieurs années, etc.
À ces fins, l’instrument a développé et mis à disposition de tous une palette d’outils sous la forme de logiciels permettant de collecter des données sur l’ensemble du web ou sur des plateformes cibles comme par exemple Twitter (avec le logiciel Gazouilloire), de les nettoyer, les enrichir et les catégoriser, ou encore de les visualiser, les explorer et les étudier, notamment sous l’angle de l’analyse de réseaux. Libres et open source, ces outils sont non seulement librement téléchargeables, installables et retouchables par des tiers, mais également pour une grande partie d’entre eux directement fonctionnels en ligne, à l’instar par exemple des utilitaires Table2Net, ScienceScape, CatWalk, ou encore SeeAlsology.
Le plus ambitieux des outils développés dans ce contexte a été le crawler Hyphe, qui permet de constituer simplement et qualitativement des corpus web de liens hypertextes entre acteurs agrégés quantitativement sur la toile. En combinant à la fois une haute technicité et une large utilisabilité, Hyphe offre aux étudiants et chercheurs en SHS une méthode exploratoire et quali-quantitative pour étudier les communautés d’intérêts autour de leurs sujets de recherche. Il est employé aujourd’hui par des chercheurs de plusieurs pays en Europe et outre Atlantique et alimente régulièrement de nouvelles publications académiques à travers le monde.
Positionnement L’équipe de Dime Web se positionnait à l’intersection des domaines de la recherche méthodologique et des méthodes numériques en SHS. En plus d’accompagner les chercheurs dans leur méthodologie, elle leur apportait ses compétences dans l’analyse de réseaux, l’archivage du web, ainsi que l’analyse des controverses suivant la théorie Acteur Réseau de Bruno Latour. Les membres de l’équipe opérationnelle ont signé ou cosigné une quinzaine de publications académiques, dont un article sur PlosOne en 2015 sur l’algorithme ForceAtlas2 de spatialisation de réseaux mis en œuvre dans le logiciel Gephi, ainsi que divers articles présentant Hyphe, notamment aux conférences ICWSM 2016, FOSDEM 2018 et Web Studies 2018.
Le lien avec l’environnement local de recherche et d’innovation reposait essentiellement sur l’échange technologique. Les technologies libres et open source utilisées et/ou développées par Dime Web s’inscrivaient dans le cadre plus large des travaux du médialab et de son écosystème d’acteurs spécialistes des questions de réseau et de visualisation de données. Des acteurs du secteur privé se sont également montrés ponctuellement intéressés par des formations à ces technologies.
Les domaines historiquement les plus réceptifs à ces travaux ont été les web studies, l’analyse de réseaux sociaux et la cartographie des controverses. L’instrument a trouvé une vaste gamme d’utilisateurs académiques et universitaires en France mais aussi à l’étranger, et notamment dans plusieurs pays d’Europe où le médialab a tissé des liens au sein de la communauté des méthodes numériques : la Digital Methods Initiative de Richard Rogers) à Amsterdam, le Tantlab à Copenhague, le King’s College à Londres, etc. Ainsi depuis 2011, de nombreuses formations et communications, notamment sur Hyphe, ont été données dans différents pays d’Europe et au-delà, et les outils de Dime Web ont pu être déployés en interne dans diverses universités en Angleterre, au Danemark ou aux États-Unis.
Fonctionnement L’équipe opérationnelle de Dime Web s’est reposée essentiellement sur le recrutement de deux ingénieurs en 2011 et 2012, qui mutualisaient leur temps de travail avec le médialab de Sciences Po, ce qui permettait notamment d’accéder à des compétences plus variées issues de ce laboratoire (designers, développeurs experts en Javascript, chercheurs, etc.).
L’accompagnement de projets de recherche recouvre des réalités différentes qui étaient prises en compte par plusieurs niveaux d’implication de l’instrument. Les demandes d’aide ponctuelle, qui étaient souvent aussi des demandes d’orientation, se faisaient gratuitement pendant l’atelier portes-ouvertes mensuel de méthodes de Sciences Po initié au médialab. C’est souvent là également que s’effectuait un premier contact qui pouvait ensuite être développé jusqu’à une prestation payante. Dime Web donnait également des formations à des groupes de chercheurs et doctorants, soit dans le cadre de l’accompagnement d’un projet, soit indépendamment par exemple lors d’écoles d’été. À partir de 2014, l’accès à l’équipement pour de l’accompagnement, de la formation ou de la co-construction de recherches s’est fait uniquement de façon payante pour les membres internes comme externes du consortium de l’Equipex, et a ainsi participé au financement du travail de développement des outils génériques.
Un Comité Scientifique et Technique (CST) spécifique à Dime Web assurait le suivi de la sélection des projets et l’orientation de l’instrument sur la base d’une réunion physique annuelle et d’échanges numériques. Entre 2014 et 2020, la sélection et le soutien des petits projets nécessitant une plus forte réactivité sans requérir de coûteux développements (au contraire des plus gros projets) ont été délégués à l’équipe opérationnelle et le CST a endossé un rôle de supervision annuelle.
Membres du CST Dime Web:
 Dominique Cardon, Dana Diminescu, Guilhem Fouetillou, Dominique Goux, Delphine Lagarde, Raphaël Laurent, Olivier Martin, Clément Oury, Franck Rebillard, Roxane Silberman, Jérôme Thièvre Tommaso Venturini.   Apports Dime Web a accompagné tout au long de la vie de l’instrument plus de vingt projets de recherche portés par des équipes issues d’horizons les plus divers, de la sociologie à l’économie en passant par les sciences politiques.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
